자료구조의 분류
선형 구조
1. 배열 : 정적인 자료구조, 기억장소의 추가가 어렵고 메모리 낭비 발생, 반복적 데이터 처리에 적합. 동일한 이름의 변수 사용.
2. 스택 LIFO : 리스트의 한쪽 끝으로만 자료의 삽입, 삭제 작업이 이루어짐.
3. 큐 FIFO : 한 쪽에서는 삽입 작업, 다른 한쪽에서는 삭제 작업이 이루워짐.
4. 데크 : 리스트의 양쪽 끝에서 삽입과 삭제 작업 가능.
5. 선형리스트 = 연속 리스트(순차적), 연결 리스트(순차적 x)

비선형 구조
1. 트리
2. 그래프
방향 그래프 : 선에 방향이 있는 그래프로 n개의 정점으로 구성된 최대 간선 수는  n(n-1)
무방향 그래프 : 선에 방향이 없는 그래프로 n개의 정점으로 구성된 최대 간선 수는  n(n-1)/2

데이터베이스
공용 데이터 : 공동으로 소유하고 유지하는 자료
통합된 데이터 : 자료의 중복을 최대한 배제한 데이터의 모임
운영 데이터 : 고유한 업무를 수행하는 데 없어서는 안 될 자료
저장된 데이터 : 컴퓨터가 접근할 수 있는 저장 매체에 저장된 자료.

DBMS : 데이터베이스를 관리해주는 소프트웨어
정의 기능 : DDL (데이터를 정의하거나 변경 또는 삭제할때 사용) CREATE ALTER DROP RENAME COMMIT TRUNCATE
조작 기능 : DML (인터페이스 수단을 제공) SELECT INSERT UPDATE DELETE
제어 기능 : DCL (무결성, 보안, 권한, 병행 제어) REVOKE, GRANT

데이터 접속
SQL Mapping : 프로그래밍 코드 내 SQL을 직접 입력해 DBMS 데이터에 접속하는 기술 ex) JDBC, ODBC, Mybatis
ORM Object Relational Mapping : 객체와 관계형데이터베이스의 데이터를 연결하는 기술 ex) JPA,Hibernate,Django

트랜잭션
데이터베이스의 상태를 변환시키는 하나의 논리적 기능을 수행하기 위한 작업의 단위.
한꺼번에 모두 수행되어야 할 일련의 연산들

COMMIT : 트랜잭션 처리가 정상적으로 종료되어 수행한 변경 내용을 DB에 반영하는 명령어.

ROLLBACK : 트랜잭션 처리가 비정상적으로 종료되어 행한 모든 변경 작업을 취소하고 이전 상태로 되돌리는 연산.

트랜잭션의 특성
1. 원자성 Atomicity: 트랜잭션 연산을 DB 모두에 반영 또는 반영하지 말아야 함. (All or Nothing) 
2. 일관성 Consistency : 트랜잭션이 실행을 성공적으로 완료할 시 일관성 있는 데이터베이스 상태를 유지.
3. 독립성 Isolation : 둘 이상 트랜잭션 동시 실행 시 한 개의 트랜잭션만 접근이 가능하여 간섭이 불가하다.
4. 영속성 Durability : 성공적으로 완료된 트랜잭션 결과는 영구적으로 반영.

프로시저(Procedure) : 호출을 통해 실행되어 미리 저장해 놓은 SQL작업 수행, 처리 결과는 한 개 이상의 값 혹은 반환 하지 않음.

트리거(Trigger) : 입력, 갱신, 삭제 등의 이벤트가 발생할 때마다 관련 작업을 자동 수행 (특정한 이벤트가 발생할때 자동으로 실행되는 것)



